
# vim

相关链接:[精通 VIM ，此文就够了](https://zhuanlan.zhihu.com/p/68111471), [精通 vim 你应该理解的几个名词](https://zhuanlan.zhihu.com/p/96801314) [一文助你打通 tmux](https://zhuanlan.zhihu.com/p/102546608)

```

i-插前  
a-附后  
hjkl-左下上右  
o-新增下一行  
O-新增上一行  
vim -version - 查看vimrc相关信息(可在最后添加相关信息，如set number , set relativenumber)  
G-到最后一行  
gg-到第一行  
y-复制
yy - 复制当前行  
p - 粘贴  
d - 剪切 
dd - 删除当前行  
. - 重复前次操作  
u - 撤销前次操作   
ctrl + r - 恢复前次操作
dw-删除单词
cw-改变单词
yw-复制单词
w-下个单词首部
e-下个单词尾部
b-上个单词首部
/-搜索
:%s/old/new/g - 全局替换
3p:粘贴三次
ci-删除{}里的内容
ctrl+v-可视化块
shift+v-可视化行
v-选中
```
### 用 VIM 打开文件



如何用 VIM 去打开一个文件呢？



现在假如有一个文件 file1 ,只需要在文件前面加上 vim 关键字就好：
```
vim file1
```

上面这个命令将会打开 file1 这个文件，file1 是指你具体操作的文件名。



如何用 VIM 一次性打开多个文件呢？



现在有多个文件 file1 ，file2 , ... ,filen.

现在举例打开两个文件 file1，file2
```
vim file1 file2
```
该方式打开文件，显示屏默认显示第一个文件也就是 file1，如何进行文件间的切换呢？VIM 的正常模式下（参考上文关于正常模式的描述）按下键盘上的冒号 ：这时会在显示屏底部出现冒号 ：（进入了 VIM 的命令模式），然后在输入 ls ，屏幕上会出现打开的所有文件的序号和文件名，我们继续输入冒号 ： ，然后输入 bn (这里的 n需要做一个解释并不是键盘上的 n ,而是文件序号的代指，如 b1 代表显示屏上切换到第一个文件，b2 代表显示屏上切换到第二个文件)。
```
:ls
```
上面这个命令将会列出 VIM 打开的所有文件。
```
:b2
```
上面的这个命令将会在显示屏上显示第二个文件。



### 如何在显示屏上一次性显示多个文件呢？



VIM 可以实现分屏操作，一个屏幕被多个文件给分占，有左右和上下两种分屏的方式。

左右分屏如下操作：
```
vim -On file1 file2 ... filen
```
这里的 n （ n 是要打开的具体文件的数目：1,2,3 ...）是代表有几个文件需要分屏，从左至右依次显示 n 个文件。



上下分屏如下操作：
```
vim -on file1 file2 ... filen
```
这个命令跟上一个命令不同的是其中的参数 -on（ n 是要打开的具体文件的数目：1,2,3 ...） 中的 o 是小写，这样将会上下依次显示 n 个文件。



### VIM 如何进行分屏操作呢？



请记住一个重要的组合键 Ctrl + w ,操作分屏离不开这个组合键(这里的组合键可没有 + ，只是 Ctrl 和 w 组合实现一个动能,下文谈到的组合健都这样描述 )。



按住组合键 Ctrl + w ，然后在按下 s
```
Ctrl + w s
```
上面这个命令将会上下分割当前打开的文件。



按住冒号：，紧接着输入 sp ,在键入文件名，如下：
```
:sp file
```
上面的这个命令将会上下分割当前文件和新打开的 file 。



按住组合键 Ctrl + w ,然后在按下 v
```
Ctrl +w v
```
上面的这个命令将会左右分割当前的文件



按住冒号 ：，紧接着输入 vsp ,在键入文件名称，如下：
```
:vsp file
```
上面的这个命令将会左右分割当前打开的文件和新打开的文件 file 。



分屏以后如何在文件间切换光标，和移动分屏？



1.切换左右分屏的光标 ：


```
Ctrl + w h
```
将当前光标定位到左边的屏幕
```
Ctrl + w l
```
将当前的光标定位到右边的屏幕



2.移动左右分屏 ：


```
Ctrl + w H
```
将当前的分屏移动到左边
```
Ctrl + w L
```
将当前的分屏移动到右边



3.切换上下分屏的光标 ：


```
Ctrl + w j
```
将当前的光标移动到下面的分屏
```
Ctrl + w k
```
将当前光标移动到上面的分屏



4.移动上下分屏：


```
Ctrl + w J
```
将当前的分屏移动到下面的分屏
```
Ctrl + w K
```
将当前的分屏移动到上面的分屏



如何关闭分屏呢？


```
Ctrl + w c
```
上面这个命令是关闭当前的分屏


```
Ctrl + w q
```
上面的这个命令也是关闭当前的分屏，如果是最后一个分屏将会退出 VIM 。


## 进阶
下面我们再来认识一下 vim ，理清下面的 vim 的几个名词，这样方便我们以后更好的去使用和进阶vim : 缓冲区（Buffer）, 窗口 (Window ) , 标签（Tab） , 标记（Mark ）, 寄存器(Register) , 插件(Plugin) , vim 脚本（VimScript）。

## 缓冲区(buffer)

### 什么是 vim 缓冲区 ？

我们用 vim 一次性打开多个文件 ：

如：
```
 vim test1 test2 test3 
```
界面可以看到，只会显示 test1 文件，其他俩个呢？ 其实都打开了，vim 把这三个文件都缓存起来了，只是显示出来的是第一个文件 test1 的内容而已，




vim 打开文件的时候就会创建缓冲区，打开几个就创建几个缓冲区，默认加载第一个缓冲区，显示第一个文件的内容。vim 的官方解释：缓冲区是一个文件的内容占用的那部分vim内存。

>A buffer is an area of Vim’s memory used to hold text read from a file. In addition, an empty buffer with no associated file can be created to allow the entry of text.

下面列出几个操作缓冲区的常用命令：
```
:ls  
```
列出所有的缓冲区

```
:bn
```
切换下一个缓冲区，显示下一个文件的内容

```
:bp 
```
切换上一个缓冲区，显示上一个文件的内容

```
:b number 
``` 
这里的 number 是缓冲区的一个数字编号，当 :ls 显示缓冲区的时候都会显示出一个缓冲区的编号

```
:b fileName  
```
这里的 fileName 是一个具体的文件名称，文件名称可以是正则表达式，也可以是文件名中的个别字母，一旦匹配就会加载该缓冲区，显示该文件。

## 窗口(window)


### 什么是 vim 窗口 ？

使用 vim 打开文件，呈现在你眼前的文件内容就是窗口，窗口是用来查看缓冲区的内容的。你可以用多个窗口查看同一个缓冲区，也可以用多个窗口查看不同的缓冲区。

可参考上面分屏操作


## 标签 (Tab)


### 什么是 Tab ?

用过浏览器打开网页的我们都知道，打开网页的时候在浏览器的上方通常会有一个网页标签，这样方便我们快速切换不同的网页，vim 也有类似的概念，可以操考上图标记看到。

Buffer 是 vim 打开文件的时候创建的一个缓冲区，用来存储打开的文件 。 使用 vim 每打开一个文件就会创建一个 Buffer 。



窗口是用来展示 Buffer 的信息的，vim 之所以有 Buffer 的概念，大概就是窗口显示文件内容的时候，可以快速显示出来。



Tab 可以想象成浏览器中的标签页，不同之处是 vim 中的 一个Tab 可以有很多个窗口，每个窗口用来展示文件的内容信息。



我们通常可以根据我们的用途来创建 Tab ,比如：我在浏览一个项目，我可以创建两个 Tab , 一个 Tab 用来浏览前端代码， 一个 Tab 可以用来使用浏览后端代码。

下面列举一下关于 Tab 常见的几个命令如下：


```
:tabnew  web
```
使用 ：tabnew 创建一个名字叫 web 的 tab ,当然名字也可以没有，这样会创建一个没有名字的 tab


```
:tabc
```
关闭当前的 tab


```
:tabn
```
切换到下一个 tab


```
:tabp 
```
切换到上一个 tab


```
:tabs 
```
查看一共有几个 tab


```
gt 
```
这个是一个快捷键在正常模式下按下键盘上的 g 和 t 就会自动切换 tab


```
1gt
```
这是上一个命令的拓展，按下数字键（1，2，3，4……）和 gt ,将切换到相应顺序的 tab, tab 的序号默认从 1 开始，上面的命令将会切换到第一个 tab 。